\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Introdução ao Design e Concepção de Veículos}$\quad$(195316)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
1-Introdução ao Curso; 2-Técnicas de desenho e ilustração- Sketches manuais e digitais; 3-História do Design Automotivo-Evolução Tecnológica, Economia e Sociedade; 3- Ergonomia do Produto-Introdução à Ergonomia/Projeto de "Hard Points" e função dos sistemas/Conforto e Segurança; 4- Design de Interiores-Relação com o usuário final/Materiais (Color \&Trim)/Tendências de Mercado;5- Mock-Up Eletrônico-Modelagem de um produto/Integração de sistemas/Apresentação final de produto; 6-Laboratório da Forma.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.	Introdução ao Curso
\\
2.	Técnicas de desenho e ilustração
\\
2.1.	Sketches manuais e digitais
\\
3.	História do Design Automotivo
\\
3.1.	Evolução Tecnológica, Economia e Sociedade
\\
4.	Ergonomia do Produto
\\
4.1.	Introdução à Ergonomia
\\
4.2.	Projeto de "Hard Points" e função dos sistemas
\\
4.3.	Conforto e Segurança
\\
5.	Design de Interiores
\\
5.1.	Relação com o usuário final
\\
5.2.	Materiais (Color \&Trim)
\\
5.3.	Tendências de Mercado
\\
6.	Mock-Up Eletrônico
\\
6.1.	Modelagem de um produto
\\
6.2.	Integração de sistemas
\\
6.3.	Apresentação final de produto
\\
7.	Laboratório da Forma
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
RESTON, R. Do Sketch ao Concept - O Básico do Design Automotivo , Editora: Underground Brasil, 1° Edição, 2008, ISBN: 978-85-61510-00-8;
\\
MACEY, S., WARDLE, G., H-Point: The Fundamentals of Car Design \& Packaging, Editora: Design Studio Press 1º Edição, 2009, ISBN-10: 1933492376, ISBN-13: 978-1933492377;
\\
(eBrary) Tovey, M. Design for transport: user-centred approach to vehicle design and travel, editora Ashgate Publishing Ltd, 2012
\\
BBIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
(eBrary) Salvendy, G. Handbook of human factors and ergonomics (4th edition),  editora John \& Wiley, 2012.
\\
LARICA, N.J., Design de transportes: Arte em função da mobilidade, Editora: 2AB, 2006, ISBN: 8586695289
\\
LEWIN, T. How To: Design Cars Like a Pro - A Comprehensive Guide to Car Design from the Top Professionals, Editora: Motorbooks International, 2003, ISBN: 0760316414;
\\
CASTILHO, M. ABC do Rendering Automotivo, Editora Infolio, 2006, ISBN: 8598450049;
\\
BELL, J. , Concept Car Design - Driving the Dream, EditoraRotovision, 2003, ISBN: 2880465648.
\\

\\

\\

\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-199176 Des Ind Assistido Computador 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}